# 31. Seleccionar grupos (Having)

## Practica de laboratorio

Trabajamos con la tabla "libros" de una librería.

Eliminamos la tabla:

```sql
drop table libros;
```

Creamos la tabla:

```sql
create table libros(
    titulo varchar2(40),
    autor varchar2(30),
    editorial varchar2(15),
    precio number(5,2),
    cantidad number(3)
);
```

Ingresamos algunos registros:

```sql
insert into libros
values('El aleph','Borges','Planeta',35,null);

insert into libros
values('Martin Fierro','Jose Hernandez','Emece',22.20,200);

insert into libros
values('Martin Fierro','Jose Hernandez','Planeta',40,200);

insert into libros
values('Antologia poetica','J.L. Borges','Planeta',null,150);

insert into libros
values('Aprenda PHP','Mario Molina','Emece',18,null);

insert into libros
values('Manual de PHP', 'J.C. Paez', 'Siglo XXI',56,120);

insert into libros
values('Cervantes y el quijote','Bioy Casares- J.L. Borges','Paidos',null,100);

insert into libros
values('Harry Potter y la piedra filosofal','J.K. Rowling',default,45.00,90);

insert into libros
values('Harry Potter y la camara secreta','J.K. Rowling','Emece',null,100);

insert into libros
values('Alicia en el pais de las maravillas','Lewis Carroll','Paidos',42,80);

insert into libros
values('PHP de la A a la Z',null,null,110,0);

insert into libros
values('Uno','Richard Bach','Planeta',25,null);
```

Queremos saber la cantidad de libros agrupados por editorial:

```sql
select editorial, count(*) from libros
group by editorial;
```

Nos devuelve:

```sh
EDITORIAL    COUNT(*)
---------------------
Paidos       22
Planeta      4
Emece        3
Siglo XXI    1
```

Queremos saber la cantidad de libros agrupados por editorial pero considerando sólo algunos grupos, por ejemplo, los que devuelvan un valor mayor a 2, usamos la siguiente instrucción:

```sql
select editorial, count(*) from libros
group by editorial
having count(*)>2;
```

La salida es la siguiente:

```sh
EDITORIAL     COUNT(*)
-------------------------
Planeta       4
Emece         3
```

Compare esta salida con la de la sentencia anterior.

Queremos el promedio de los precios de los libros agrupados por editorial, pero solamente de aquellos grupos cuyo promedio supere los 25 pesos:

```sql
select editorial, avg(precio) from libros
group by editorial
having avg(precio)>25;
```

Queremos la cantidad de libros, sin considerar los que tienen precio nulo (where), agrupados por editorial (group by), sin considerar la editorial "Planeta" (having):

```sql
select editorial, count(*) from libros
where precio is not null
group by editorial
having editorial<>'Planeta';
```

Necesitamos el promedio de los precios agrupados por editorial, de aquellas editoriales que tienen más de 2 libros:

```sql
select editorial, avg(precio) from libros
group by editorial
having count(*) > 2;
```

Buscamos el mayor valor de los libros agrupados y ordenados por editorial y seleccionamos las filas que tienen un valor menor a 100 y mayor a 30:

```sql
select editorial, max(precio) as mayor
from libros
group by editorial
having max(precio)<100 and max(precio)>30
order by editorial;
```

Ingresemos el siguiente lote de comandos en el Oracle SQL Developer:

```sql
drop table libros;

create table libros(
    titulo varchar2(40),
    autor varchar2(30),
    editorial varchar2(15),
    precio number(5,2),
    cantidad number(3)
);

insert into libros
values('El aleph','Borges','Planeta',35,null);

insert into libros
values('Martin Fierro','Jose Hernandez','Emece',22.20,200);

insert into libros
values('Martin Fierro','Jose Hernandez','Planeta',40,200);

insert into libros
values('Antologia poetica','J.L. Borges','Planeta',null,150);

insert into libros
values('Aprenda PHP','Mario Molina','Emece',18,null);

insert into libros
values('Manual de PHP', 'J.C. Paez', 'Siglo XXI',56,120);

insert into libros
values('Cervantes y el quijote','Bioy Casares- J.L. Borges','Paidos',null,100);

insert into libros
values('Harry Potter y la piedra filosofal','J.K. Rowling',default,45.00,90);

insert into libros
values('Harry Potter y la camara secreta','J.K. Rowling','Emece',null,100);

insert into libros
values('Alicia en el pais de las maravillas','Lewis Carroll','Paidos',42,80);

insert into libros
values('PHP de la A a la Z',null,null,110,0);

insert into libros
values('Uno','Richard Bach','Planeta',25,null);

select editorial, count(*) from libros
group by editorial;

select editorial, count(*) from libros
group by editorial
having count(*)>2;

select editorial, avg(precio) from libros
group by editorial
having avg(precio)>25;

select editorial, count(*) from libros
where precio is not null
group by editorial
having editorial<>'Planeta';

select editorial, avg(precio) from libros
group by editorial
having count(*) > 2;

select editorial, max(precio) as mayor
from libros
group by editorial
having max(precio)<100 and max(precio)>30
order by editorial;
```

## Ejercicios propuestos

## Ejercicio 01

Una empresa tiene registrados sus clientes en una tabla llamada "clientes".

1. Elimine la tabla "clientes":

```sql
drop table clientes;
```

2. Créela con la siguiente estructura:

```sql
create table clientes (
    nombre varchar2(30) not null,
    domicilio varchar2(30),
    ciudad varchar2(20),
    provincia varchar2(20),
    telefono varchar2(11)
);
```

3. Ingrese algunos registros:

```sql
insert into clientes
values ('Lopez Marcos','Colon 111','Cordoba','Cordoba','null');

insert into clientes
values ('Perez Ana','San Martin 222','Cruz del Eje','Cordoba','4578585');

insert into clientes
values ('Garcia Juan','Rivadavia 333','Villa del Rosario','Cordoba','4578445');

insert into clientes
values ('Perez Luis','Sarmiento 444','Rosario','Santa Fe',null);

insert into clientes
values ('Pereyra Lucas','San Martin 555','Cruz del Eje','Cordoba','4253685');

insert into clientes
values ('Gomez Ines','San Martin 666','Santa Fe','Santa Fe','0345252525');

insert into clientes
values ('Torres Fabiola','Alem 777','Villa del Rosario','Cordoba','4554455');

insert into clientes
values ('Lopez Carlos',null,'Cruz del Eje','Cordoba',null);

insert into clientes
values ('Ramos Betina','San Martin 999','Cordoba','Cordoba','4223366');

insert into clientes
values ('Lopez Lucas','San Martin 1010','Posadas','Misiones','0457858745');
```

4. Obtenga el total de los registros agrupados por ciudad y provincia (6 filas)
```sql
SELECT ciudad, provincia, COUNT(*) AS total_registros
FROM clientes
GROUP BY ciudad, provincia;

```
5. Obtenga el total de los registros agrupados por ciudad y provincia sin considerar los que tienen menos de 2 clientes (3 filas)
```sql
SELECT ciudad, provincia, COUNT(*) AS total_registros
FROM clientes
GROUP BY ciudad, provincia
HAVING COUNT(*) >= 2;

```
6. Obtenga el total de los clientes que viven en calle "San Martin" (where), agrupados por provincia (group by), de aquellas ciudades que tengan menos de 2 clientes (having) y omitiendo la fila correspondiente a la ciudad de "Cordoba" (having) (2 filas devueltas)
```sql
SELECT provincia, COUNT(*) AS total_clientes
FROM clientes
WHERE domicilio LIKE '%San Martin%' AND ciudad <> 'Cordoba'
GROUP BY provincia
HAVING COUNT(*) < 2;

```
## Ejercicio 02

Un comercio que tiene un stand en una feria registra en una tabla llamada "visitantes" algunos datos de las personas que visitan o compran en su stand para luego enviarle publicidad de sus productos.

1. Elimine la tabla "visitantes":

```sql
drop table visitantes;
```

2. Créela con la siguiente estructura:

```sql
create table visitantes(
    nombre varchar2(30),
    edad number(2),
    sexo char(1),
    domicilio varchar2(30),
    ciudad varchar2(20),
    telefono varchar2(11),
    montocompra number(6,2) not null
);
```

3. Ingrese algunos registros:

```sql
insert into visitantes
values ('Susana Molina',28,'f',null,'Cordoba',null,45.50);

insert into visitantes
values ('Marcela Mercado',36,'f','Avellaneda 345','Cordoba','4545454',22.40);

insert into visitantes
values ('Alberto Garcia',35,'m','Gral. Paz 123','Alta Gracia','03547123456',25);

insert into visitantes
values ('Teresa Garcia',33,'f',default,'Alta Gracia','03547123456',120);

insert into visitantes
values ('Roberto Perez',45,'m','Urquiza 335','Cordoba','4123456',33.20);

insert into visitantes
values ('Marina Torres',22,'f','Colon 222','Villa Dolores','03544112233',95);

insert into visitantes
values ('Julieta Gomez',24,'f','San Martin 333','Alta Gracia',null,53.50);

insert into visitantes
values ('Roxana Lopez',20,'f','null','Alta Gracia',null,240);

insert into visitantes
values ('Liliana Garcia',50,'f','Paso 999','Cordoba','4588778',48);

insert into visitantes
values ('Juan Torres',43,'m','Sarmiento 876','Cordoba',null,15.30);
```

4. Obtenga el total de las compras agrupados por ciudad y sexo de aquellas filas que devuelvan un valor superior a 50 (3 filas)
```sql
SELECT ciudad, sexo, SUM(montocompra) AS total_compras
FROM visitantes
WHERE montocompra > 50
GROUP BY ciudad, sexo;

```
5. Obtenga el total de las compras agrupados por ciudad y sexo (group by), considerando sólo los montos de compra superiores a 50 (where), los visitantes con teléfono (where), sin considerar la ciudad de "Cordoba" (having), ordenados por ciudad (order by) (2 filas)
```sql
SELECT ciudad, sexo, SUM(montocompra) AS total_compras
FROM visitantes
WHERE montocompra > 50 AND telefono IS NOT NULL
GROUP BY ciudad, sexo
HAVING ciudad <> 'Cordoba'
ORDER BY ciudad;

```
6. Muestre el monto mayor de compra agrupado por ciudad, siempre que dicho valor supere los 50 pesos (having), considerando sólo los visitantes de sexo femenino y domicilio conocido (where) (2 filas)
```sql
SELECT ciudad, MAX(montocompra) AS max_monto_compra
FROM visitantes
WHERE sexo = 'f' AND domicilio IS NOT NULL AND montocompra > 50
GROUP BY ciudad;

```
7. Agrupe por ciudad y sexo, muestre para cada grupo el total de visitantes, la suma de sus compras y el promedio de compras, ordenado por la suma total y considerando las filas con promedio superior a 30 (3 filas)
```sql
SELECT ciudad, sexo, COUNT(*) AS total_visitantes, SUM(montocompra) AS total_compras, AVG(montocompra) AS promedio_compras
FROM visitantes
GROUP BY ciudad, sexo
HAVING AVG(montocompra) > 30
ORDER BY total_compras;

```